Terrence Malick：好後悔最近幾套戲都係鳩拍

以《永生樹》（The Tree of Life）拿下坎城影展金棕櫚的美國導演泰倫斯馬利克（Terrence Malick）並不是一個多產的導演，因為他的後製過程都非常漫長，或許也跟他在拍攝時的方法有關。泰倫斯在最近幾部作品中更加強了自由、隨性的拍攝方式，試圖捕捉演員更自然的表現，讓敘事手法有了更多的可能性，但也因此讓電影的樣貌失去了主軸，結構更加紊亂，讓他原本就「不好看」的電影變得更難以消化。

而鮮少公開露面的泰倫斯馬利克繼上個月帶著《為你唱的歌》（Song to Song）前進 SXSW 電影節後，日前又出席了紀錄片《時間之旅》（Voyage of Time）的映後座談會，現場也被觀眾問到了如何不使用劇本來進行拍攝，泰倫斯馬利克在說明之餘，也表示自己開始對這樣的做法感到後悔。

「以《時間之旅》來說，是有腳本的，就是宇宙的演化歷史（笑）。但是最近，我堅持這點，只有非常近期的三部作品是沒有劇本的，而我也開始對這樣的概念感到後悔。最新一部正在剪輯的電影，我們就回到了有劇本的做法，且是相當有條理的劇本。在沒有劇本的情況下拍攝其實壓力很大，因為你可能會失去思路，且與其他工作人員的協調也很困難。場景設計師跟安排地點的人每天早上到片場，都不知道今天要拍什麼或在哪裡拍。我們這麼做的原因只是試著捕捉到自然、隨意的瞬間。作為一名電影導演，劇本就好像形成了一個無形的框架，總讓人感覺試圖要把方形的圖釘塞入圓形的孔，但如果沒有了劇本，就連圓孔都沒有了。不過我現在對這種行事風格已經逐漸退卻了。」

雖然泰倫斯馬利克表示只有近期的三部作品：2012 年威尼斯影展競賽片《愛・穹蒼》（To the Wonder）、2015 年柏林影展競賽片《聖杯騎士》（Knight of Cups），以及剛在 SXSW 電影節開幕首映的《為你唱的歌》才以沒有劇本的方式拍攝，但曾跟馬利克在《決戰新世界》（The New World）合作過的已故配樂師詹姆斯霍納先前也曾對馬利克的做事方式表達意見。

而馬利克的作品雖然經常受到國際大型影展的青睞，但普遍觀眾評價都不是非常亮眼。最新編導且正在後製的作品則是以拒絕效忠納粹的奧地利烈士法蘭茲格斯塔特（Franz Jaegerstaetter）為主軸的真人史實傳記電影《Radegund》，已在 2 月柏林影展市場展上曝光了首張劇照，預計在今年與觀眾見面，整體進行的速度確實快上許多。

晨早就要檢討啦
呢種無劇本，鳩拍既手法根本就唔Work
話要有演員最自然既演出
無劇本叫演員點做

Btw佢個種鳩拍既鏡頭係拎得好撚靚，攝影師

我諗佢都有劇本嘅
但係佢追求唔係一個故事
而係想表達一個歷程 概念
呢種拍攝手法可能可以俾佢自由啲去演繹佢諗法

王家衛都冇劇本拍花樣年華
佢都係去片場先寫
講到尾都係睇下導演功力

鳩做囉，好似重慶森林既王菲咁之嘛，王菲都話自己拍完都唔知做左d乜架，但係拍出黎又好好睇喎

唔只導演啦，要睇晒成team人既能力同配合，演員、攝影、剪接、配樂，王家衛+杜可風+張叔平，去到現場飛紙仔都完全無問題